\documentclass[conference, 12pt]{IEEEtran}
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\bibliographystyle{abnt-num}

\title{Circuitos com diodos}
\author{\IEEEauthorblockN {Andrei Alexei Levy Buslik} \IEEEauthorblockA{Engenharia de Computação \\ Universidade de Brasília - UnB} \and \IEEEauthorblockN {Igor Fernandes Miranda}
\IEEEauthorblockA{Engenharia de Computação \\ Universidade de Brasília - UnB}}


\begin{document}
\maketitle
\abstractname{--}\textbf{Este relatório visa comparar, através de cálculos, simulações e experimentos práticos, circuitos que utilizam diodos de sinal e zener. Inicialmente é descrita sua estrutura interna e seu comportamento, em seguida são feitas questoões teóricas e simulações bem como experimentos em laboratório. Por fim, são comparados os resultados teóricos, simulados e de experimento e é feita uma análise entre os resultados.}

\section{\textbf{Introdução}}
\quad O diodo semicondutor é um componente eletrônico composto de um cristal semicondutor de silício, ou germânio, em uma película cristalina cujas faces opostas são dopadas por diferentes gases durante sua formação. É o tipo mais simples de componente eletrônico semicondutor, usado como retificador de corrente alternada. O diodo apresenta uma queda de tensão, conhecida como barreira potencial, tensão de joelho ou tensão de limiar, de $0,3V$ para diodos de germânio e $0,7V$ para diodos de silício.

\quad Um diodo consiste de uma junção de uma camada semicondutora tipo \textit{n}(catodo) com uma outra tipo \textit{p}(anodo). O semicondutor tipo \textit{n} possui elétrons livres, ou seja, partículas portadoras de carga, enquanto o semicondutor tipo \textit{p} possui buracos livres de carga positiva. Na junção dos materiais \textit{n} e \textit{p} os elétrons da região \textit{n} propagam-se para a região \textit{p} e os buracos livre propagam-se no sentido oposto. Quando esses elétrons e buracos livres se encontram eles se combinam, deixando uma região com os íons negativos e positivos dos dopantes. Essa região é desprovida de portadores de carga e é chamada de região de depleção. Nessa região os íons criam uma campo elétrico que impede a continuidade da difusão de elétrons e buracos livres, como apresentado na Figura \ref{fig:Deplecao}.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{diodo_pn_deplecao.png}
    \caption{Depleção no diodo pn}
    \label{fig:Deplecao}
\end{figure}

\quad A polarização do diodo depende da diferença de potencial entre o anodo e o catodo. A polarização direta é quando o potencial do anodo é maior que o do catodo possibilitando um fluxo de corrente entre os terminais, injetando elétrons no catodo e removendo elétrons do anodo(injetando buracos livres). Nessa situação, entre os terminais tem sentido oposto aos íons na região de depleção, assim essa região estreita-se, facilitando o fluxo de cargas através do diodo. Por outro lado, diz-se que um diodo está em polarização reversa quando o anodo tem um potencial menor que o catodo. Nesse caso, a região de depleção alarga-se, reduzindo a corrente que passa pelo diodo.

\quad Pelo fato dos diodos fabricados não serem ideais, pois tais contém impurezas, a condução de corrente elétrica no diodo (polarização direta) sofre uma resistência menor que 1$\Omega$, que é quase desprezível. O bloqueio de corrente elétrica no diodo (polarização reversa) não é total devido novamente à presença de impurezas, tendo uma pequena corrente que é conduzida na ordem de microampéres, denominada de corrente de fuga, que também é quase desprezível. Porém, se aumentarmos a tensão reversa o suficiente, o diodo eventualmente atingirá sua tensão de ruptura, nessa região o diodo passa a conduzir intensamente, resultando na denominada corrente de avalanche. A Figura \ref{fig:CurvaDiodo} ilustra esses detalhes em um gráfico da corrente I contra a tensão V para um diodo semicondutor. O gráfico é um esboço da denominada curva do diodo. 

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{CurvaDiodo.png}
    \caption{Curva do Diodo}
    \label{fig:CurvaDiodo}
\end{figure}

\quad O diodo é utilizado em circuitos para varias aplicações, uma delas é a conversão de correntes AC em DC. Esse tipo de circuito é chamado de retificador, e são apresentados alguns na Figura \ref{fig:Retificadores}.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Retificadores.png}
    \caption{Circuitos usando diodos}
    \label{fig:Retificadores}
\end{figure}

\section{\textbf{Questões teóricas e simulação}}
\quad Inicialmente faremos a análise do circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(a). Definindo $v(t) = V_psen(\omega t)$ como a tensão de entrada, que seu gráfico seja representado na Figura\ref{fig:Tensao_v(t)} e que $V_{D0}$ seja a tensão no diodo: 
\begin{itemize}
\item durante a seção I: 

o diodo se comporta como curto-circuito de forma que a tensão de saída é $$v_S(t) = v(t) - V_{D0}$$ 

\item durante a seção II:

o diodo se comporta como um circuito aberto e, portanto, $$v_S(t) = 0$$.
\end{itemize}

\quad A Figura \ref{fig:Tensao_q1a} mostra o gráfico da tensão de saída $v_S(t)$ em função da tensão de entrada $v(t)$, esse circuito é conhecido como circuito retificador de meia onda.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true]{Grafico_sen.jpg}
    \caption{Tensão de entrada $v(t)$.}
    \label{fig:Tensao_v(t)}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale = 1.2]{Q1_A.jpg}
    \caption{Tensão de saída $v_S(t)$ vs. tensão de entrada $v$ para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(a).}
    \label{fig:Tensao_q1a}
\end{figure}

\quad Analisando o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(b) temos:
\begin{itemize}
\item durante a seção I:

o diodo $D_1$ se comporta como circuito aberto e o diodo $D_2$ como curto-circuito, assim:
$$v_S(t) = v(t) - V_{D02}$$

\item durante a seção II:

o diodo $D_2$ se comporta como circuito aberto e o diodo $D_1$ como curto-circuito, assim:
$$v_S(t) = v(t) - V_{D01}$$
\end{itemize}

\quad A Figura \ref{fig:Tensao_q1b} mostra a tensão de saída em função da tensão de entrada para esse circuito, conhecido como circuito limitador.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true]{Q1_B.jpg}
    \caption{Tensão de saída $v_S(t)$ vs. tensão de entrada $v$ para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(b).}
    \label{fig:Tensao_q1b}
\end{figure}

\quad Os circuitos da Figura \ref{fig:Retificadores}(c) e Figura \ref{fig:Retificadores}(d) possuem diodos zener. Analisando o circuito da \ref{fig:Retificadores}(c) temos que, diferente do diodo no circuito \ref{fig:Retificadores}(a), ocorre passagem de corrente pelo diodo quando $v(t) <0$, dessa forma:
$$v_S(t) = v(t) - (v_{D0} + v_{Z0})$$

\quad A Figura \ref{fig:Tensao_q1c} mostra atensão de saída em função da tensão de entrada para o circuito em questão.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true]{Q1_C.jpg}
    \caption{Tensão de saída $v_S(t)$ vs. tensão de entrada $v$ para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(c).}
    \label{fig:Tensao_q1c}
\end{figure}

\quad Analisando o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(d), temos:
\begin{itemize}
\item Para a seção I:
$$v_S(t) = v(t) - (v_{D01} + v_{Z01})$$

\item Para a seção II:
$$v_S(t) = v(t) - (v_{D02} + v_{Z02})$$
\end{itemize}

\quad Logo, a tensão de saída em função da tenção de enrada para esse circuito é vista na Figura \ref{fig:Tensao_q1d}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true]{Q1_D.jpg}
    \caption{Tensão de saída $v_S(t)$ vs. tensão de entrada $v$ para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(d).}
    \label{fig:Tensao_q1d}
\end{figure}

\quad Por fim, considerando a tensão de entrada com amplitude de $5V$, frequência de $0.5Hz$ e o resistor $R = 1 k\Omega$ temos as simulações para os circuitos da Figura \ref{fig:Retificadores}, a tensão de entrada é dada pelas ondas em vermelho e a de saída nas ondas em azul. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{QTb_1.png}
    \caption{Simulação para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(a).}
    \label{fig:Sim3a}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{QTb_2.png}
    \caption{Simulação para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(b).}
    \label{fig:Sim3b}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{QTb_3.png}
    \caption{Simulação para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(c).}
    \label{fig:Sim3c}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{QTb_4.png}
    \caption{Simulação para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(d).}
    \label{fig:Sim3d}
\end{figure}

\section{\textbf{Experiência}}
\quad Iniciando os procedimentos experimentais foi montado o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(a) com tensão de entrada $v(t) = 10sen(120\pi t)$ e resistor de $R = 1k\Omega$. A Figura \ref{fig:Amp3a} mostra a leitura no osciloscópio da tensão de entrada (em amarelo) e da tensão de saída (em verde), bem como suas amplitudes máximas. Utilizando os cursores do osciloscópio, foi medido o tempo em que o diodo permanece em polarização direta, como mostra a Figura \ref{fig:TPD3a}. Já a Figura \ref{fig:TPI3a} mostra o tempo de polarização inversa. Não foi possível encontrar o tempo de ruptura para esse diodo pois seria necessária uma tensão por volta de $700V$ para ser observada (informação retirada de datasheet em pesquisa pela internet).

\quad Nota-se que a tensão mínima para a entrada é de $-10V$ e para a saída é de $0V$. A Tabela \ref{Tabela1} mostra todos os dados para o circuito \ref{fig:Retificadores}(a).


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Amplitude_3a.jpg}
    \caption{Amplitudes máximas das tensões de entrada e saída para o circuito \ref{fig:Retificadores}(a).}
    \label{fig:Amp3a}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_PD_3a.jpg}
    \caption{Tempo de polarização direta para o circuito \ref{fig:Retificadores}(a).}
    \label{fig:TPD3a}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_PI_3a.jpg}
    \caption{Tempo de polarização inversa para o circuito \ref{fig:Retificadores}(a).}
    \label{fig:TPI3a}
\end{figure}

\begin{table}[h]
\caption{Tabela com os dados do circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(a).} \label{Tabela1}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Dados} & \textbf{Valores} \\
\hline 
t\textsubscript{polarização direta} & $7.68 ms$ \\ 
\hline 
t\textsubscript{polarização inversa} & $7.68ms$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MAX} de entrada & $10 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MAX} de saída & $4 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MIN} de entrada & $-10 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MIN} de saída & $0 V$ \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\quad Seguindo o experimento, foi montado o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(b). Seguindo os mesmos procedimentos para o circuito anterior, temos a Figura \ref{fig:AmpMAX3b} mostrando as tensões de entrada (em amarelo) e saída (em verde) e suas amplitudes máximas, a Figura \ref{fig:AmpMIN3b} com as amplitudes mínimas das tensões de entra e saída, a Figura \ref{fig:TPD3b} mostra o tempo em que o diodo permanece em polarização direta e a Figura \ref{fig:TPI3b} o tempo de polarização inversa. A Tabela \ref{Tabela2} mostra os dados do circuito \ref{fig:Retificadores}(b).


\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{AmplitudeMAX_3b.jpg}
    \caption{Amplitudes máximas das tensões de entrada e saída para o circuito \ref{fig:Retificadores}(b).}
    \label{fig:AmpMAX3b}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{AmplitudesMIN_3b.jpg}
    \caption{Amplitudes mínimas das tensões de entrada e saída para o circuito \ref{fig:Retificadores}(b).}
    \label{fig:AmpMIN3b}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_PD_3b.jpg}
    \caption{Tempo de polarização direta para o circuito \ref{fig:Retificadores}(b).}
    \label{fig:TPD3b}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_PI_3b.jpg}
    \caption{Tempo de polarização inversa para o circuito \ref{fig:Retificadores}(b).}
    \label{fig:TPI3b}
\end{figure}

\begin{table}[h]
\caption{Tabela com os dados do circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(b).} \label{Tabela2}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Dados} & \textbf{Valores} \\
\hline 
t\textsubscript{polarização direta} & $7.92 ms$ \\ 
\hline 
t\textsubscript{polarização inversa} & $8.56 ms$ \\ 
\hline
v\textsubscript{MAX} de entrada & $10 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MAX} de saída & $720 mV$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MIN} de entrada & $-10 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MIN} de saída & $-720 mV$ \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\quad Para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(c) foram seguidos os mesmos procedimentos anteriores com a diferença de ter sido medido o tempo de ruptura. Temos a Figura \ref{fig:AmpMAX3c} mostrando as tensões de entrada e saída e suas amplitudes máximas, a Figura \ref{fig:AmpMIN3c} mostra as amplitudes mínimas para as tensões de entrada e saída, a Figura \ref{fig:TPD3c} mostra o tempo de polarização direta, a Figura \ref{fig:TPI3c} com o tempo de polarização inversa e a Figura \ref{fig:TR3c} mostra o tempo de ruptura. A Tabela \ref{Tabela3} mostra os dados do circuito \ref{fig:Retificadores}(c).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{AmplitudesMAX_3c.jpg}
    \caption{Amplitudes máximas das tensões de entrada e saída para o circuito \ref{fig:Retificadores}(c).}
    \label{fig:AmpMAX3c}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{AmplitudesMIN_3c.jpg}
    \caption{Amplitudes mínimas das tensões de entrada e saída para o circuito \ref{fig:Retificadores}(c).}
    \label{fig:AmpMIN3c}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_PD_3c.jpg}
    \caption{Tempo de polarização direta para o circuito \ref{fig:Retificadores}(c).}
    \label{fig:TPD3c}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_PI_3c.jpg}
    \caption{Tempo de polarização inversa para o circuito \ref{fig:Retificadores}(c).}
    \label{fig:TPI3c}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_Ruptura_3c.jpg}
    \caption{Tempo de ruptura para o circuito \ref{fig:Retificadores}(c).}
    \label{fig:TR3c}
\end{figure}

\begin{table}[h]
\caption{Tabela com os dados do circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(c).} \label{Tabela3}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Dados} & \textbf{Valores} \\
\hline 
t\textsubscript{polarização direta} & $8.64 ms$ \\ 
\hline 
t\textsubscript{polarização inversa} & $8.08 ms$ \\ 
\hline
t\textsubscript{ruptura} & $5.84 ms$ \\
\hline
v\textsubscript{MAX} de entrada & $11.6 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MAX} de saída & $5.2 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MIN} de entrada & $-8.4 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MIN} de saída &  $-1.2 V$ \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\quad Por fim, os mesmos procedimento para o circuito \ref{fig:Retificadores}(c) foi utilizado no circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(d). Temos a Figura \ref{fig:AmpMAX3d} mostrando as tensões de entrada e saída e amplitudes máximas, a Figura \ref{fig:AmpMIN3d} mostrando as amplitudes mínimas, a Figura \ref{fig:TPD3d} mostra o tempo em que os diodos permanecem em polarização direta e a Figura \ref{fig:TPI3d} o tempo para a polarização inversa. A Tabela \ref{Tabela4} mostra os dados do circuito \ref{fig:Retificadores}(d).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{AmplitudesMAX_3d.jpg}
    \caption{Amplitudes máximas das tensões de entrada e saída para o circuito \ref{fig:Retificadores}(d).}
    \label{fig:AmpMAX3d}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{AmplitudesMIN_3d.jpg}
    \caption{Amplitudes mínimas das tensões de entrada e saída para o circuito \ref{fig:Retificadores}(d).}
    \label{fig:AmpMIN3d}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_PD_3d.jpg}
    \caption{Tempo de polarização direta para o circuito \ref{fig:Retificadores}(d).}
    \label{fig:TPD3d}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.04]{Tempo_PI_3d.jpg}
    \caption{Tempo de polarização inversa para o circuito \ref{fig:Retificadores}(d).}
    \label{fig:TPI3d}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
\caption{Tabela com os dados do circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(d).} \label{Tabela4}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Dados} & \textbf{Valores} \\
\hline 
t\textsubscript{polarização direta} & $9.52 ms$ \\ 
\hline 
t\textsubscript{polarização inversa} & $8.64 ms$ \\ 
\hline
t\textsubscript{ruptura} & $5.84 ms$ \\
\hline
v\textsubscript{MAX} de entrada & $11.2 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MAX} de saída & $5.6 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MIN} de entrada & $-8.0 V$ \\ 
\hline 
v\textsubscript{MIN} de saída &  $-3.6 V$ \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{\textbf{Questões experimentais e discussão}}
\quad Para o circuito da Figura \ref{fig:Retificadores}(a), comparando o resultado da simulação visto na Figura \ref{fig:Sim3a} com o resultado experimental na Figura \ref{fig:Amp3a} vemos que a diferença entre as amplitudes das tensões de entrada e saída é maior para o circuito real, essa disparidade é notada em todos os quatro circuitos.

\quad No circuito \ref{fig:Retificadores}(b) nota-se que os diodos se comportam como limitadores para as tensões máximas e mínimas da saída, os resultados obtidos na simulção foram bem próximos aos do circuito real.

\quad Comparando-se os circuitos \ref{fig:Retificadores}(c) e \ref{fig:Retificadores}(d) com o circuito \ref{fig:Retificadores}(b) nota-se que a ruptura na tensão de saída é mais suave nos circuitos com diodo tipo zener. Na comparação entre a simulação do circuito \ref{fig:Retificadores}(c) e seu comportamento real vemos que a tensão em polarização inversa é menos notável no circuito real.

\quad O circuito \ref{fig:Retificadores}(d) mostrou a maior disparidade entre os resultados simulados e os experimentais. O primeiro ponto a se frisar é que os diodos zener da simulação não são os mesmos do circuito real, no real é usado o diodo BZX75C2V4 enquanto que na simulação foi o BZX84C2V4. Isso se deve ao fato de que nos simuladores não havia o modelo pedido para o circuito real.

\quad Outro ponto importante para se notar no circuito \ref{fig:Deplecao}(d) é que o tempo de ruptura em polarização direta é claramente diferente do tempo em polarização inversa, isso ocorreu provavelmente por terem sido usados dois tipos diferentes de diodos zener no circuito.

\section{\textbf{Referências}}
[1] A.S. Sedra e K. Smith, Microeletronica, 5a ed. Pearson, Brasil, 2007.

[2] $http://www.mspc.eng.br/elemag/ac_0110.shtml$

[3] $http://www.ebah.com.br/content/apostila-eletronica?part=2$

[4] $http://www.ezuim.com/test_conhec/grafa.jpg$

\bibliographystyle{abbrv}
\end{document}

%http://fhollweg.xpg.uol.com.br/eletronica/eletronica_cap2.pdf
%http://lilith.fisica.ufmg.br/~labexp/roteirosPDF/Diodo_semicondutor.pdf
